美批港拒引渡 中國外交部：屬內政 事涉澳門黑客 侵美律師行港被捕

【明報專訊】美國國務院日前提交《香港政策法》報告披露，特首林鄭月娥去年10月基於中央政府正尋求獨立法律行動，應要求拒絕引渡一名逃犯回美國，並把疑犯移交北京看管，美方形容是1997年以來首宗同類案件。港府昨回應指出，不會公開個別個案細節及不評論個別個案；中國外交部指事件屬中國內政。本報翻查美國法院文件發現，一名涉非法入侵美國律師行伺服器竊取資訊、在股市作內幕交易的澳門黑客，前年12月在港被捕，10個月後港府拒絕將其引渡回美國，與美國國務院所述的個案時間脗合。

明報記者

據本報透過不同渠道消息證實，有關澳門黑客正是美國國務院報告提及的個案，有熟悉情况人士指出，該男子為澳門人，港府曾按美方要求扣留他，其後釋放；另一消息指出，根據香港法例，港府如接獲國家A要求移交逃犯，該逃犯所屬國家亦提出同樣的調查及檢控，港方可拒絕移交逃犯予國家A。

消息：逃犯所屬國家提檢控

港方可拒其他國家引渡

香港政府發言人指出，《逃犯條例》及特區政府與外國所簽訂的移交逃犯協定訂明，在某些情况下特區政府不一定根據請求方的要求作處理。有議員表示，若牽涉國防、外交或重大公眾利益，中央政府有權拒讓香港移交逃犯，另有議員認為此事令人對一國兩制產生疑問；全國港澳研究會副會長劉兆佳認為，事件令中美關係「多添一份緊張」（另見稿）。

中國外交部發言人華春瑩昨回應指出，香港事務屬中國內政，外國無權干涉，批評美方報告對香港事務說三道四，對此強烈不滿及堅決反對。美國駐港澳總領事館發言人表示，按一般慣例，不會評論正在調查的個案細節。

何志平案文件曾提及涉案黑客

港府拒絕美方移交逃犯申請一事，早前民政事務局前局長何志平涉賄賂非洲高官案的控方文件亦曾提及。 何志平一方今年初申請保釋文件，提到紐約南區被起訴的一名中國籍人士在港被捕，美方正等候引渡；而控方文件披露，此案被告Iat Hong前年12月在港被捕，美方經歷長時間及繁複的引渡申請， 惟10個月後被拒，所述時間與美國國務院在報告提及的個案時間脗合。

本報翻查美國法院起訴書發現，事涉澳門居民Iat Hong（26歲），與來自中國長沙的Bo Zheng（30歲）和澳門居民Chin Hung（50歲），涉以詐欺手段非法入侵兩間在紐約律師樓的網絡及伺服器，竊取企業收購及合併等非公開資料，並在股市作內幕交易，非法獲利超過400萬美元。

3人涉竊併購資料 內幕交易獲利

3人被控內幕交易、合謀入侵電腦等13項罪行。控方指出，3人為證券交易員，自2014年4月起犯案，取得個別員工登入伺服器的保安認證，從合伙人電郵竊取資訊。

紐約南區聯邦地區法院2016年發公告指出，Iat Hong該年12月25日在港被捕並翌日上庭，美國政府正尋求把他引渡回美國；其餘兩人去向不明。另有文件披露，Iat Hong去年4月曾被扣留在荔枝角收押所。

有利益就屬內政

是撚但啦
英支聯合聲明都只係歷史文件
美國關係法又算得係乜

取消香港關係法啦